\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS7-BCPST1-2223} % <- do not include FC, FT etc
%\version0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS7 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{Samedi 25 mars 2023} % <- default is the current year

%\campus{City}

% \note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
%   indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}


\begin{document}

% \maketitle


% \begin{exercice}
% {\itshape \textbf{Rappel : algorithme de dichotomie.}
% On considère une fonction $f$ continue sur un intervalle $[a, b]$. On suppose que $f$ s'annule exactement une fois sur l'intervalle $[a, b]$ en un point que l'on note $\alpha$.

% On définit les suites $\left(a_{k}\right)_{k \geqslant 0}$ et $\left(b_{k}\right)_{k \geqslant 0}$ de la façon suivante :

% $-a_{0}=a$ et $b_{0}=b$.

% \begin{itemize}
%   \item Pour tout entier naturel $k$, on note $c_{k}=\dfrac{a_{k}+b_{k}}{2}$ et :
% \end{itemize}

% $$
% \begin{gathered}
% \text { si } f\left(a_{k}\right) f\left(c_{k}\right) \leqslant 0 \text {, alors } a_{k+1}=a_{k} \text { et } b_{k+1}=c_{k} \\
% \text { sinon } a_{k+1}=c_{k} \text { et } b_{k+1}=b_{k}
% \end{gathered}
% $$

% On sait alors que les suites $\left(a_{k}\right)_{k \geqslant 0}$ et $\left(b_{k}\right)_{k \geqslant 0}$ convergent toutes les deux vers $\alpha$.
% }



% Soit $n \geqslant 2$. On pose $f_{n}(x)=x^{n}+x-n$.

% \begin{enumerate}
%   \item Justifier que pour tout $n \geqslant 2,2^{n} \geqslant n$ et en déduire qu'il existe un unique $\varepsilon_{n} \in \mathbb{R}_{+}^{*}$ tel que $f_{n}\left(\varepsilon_{n}\right)=0$ et que $1 \leqslant \varepsilon_{n} \leqslant 2$

%   \item On souhaite étudier la suite $\left(\varepsilon_{n}\right)_{n \geqslant 1}$.

% \begin{enumerate}
% \item  Démontrer que $1 \leqslant \varepsilon_{n} \leqslant n^{1 / n}$.

% \item  En déduire que la suite $\left(\varepsilon_{n}\right)_{n \geqslant 1}$ est convergente et sa limite $\ell$.

% \end{enumerate}

%  \textit{On fixe pour le reste de l'exercice $n>1$. On souhaite calculer une valeur approchée de $\varepsilon_{n}$.
% }


% \item À l'aide de l'algorithme de dichotomie, écrire une fonction dichotomie en Python qui prend en entrée un entier $n$ et qui renvoie un réel $x$ tel que $0 \leqslant x-\varepsilon_{n} \leqslant \dfrac{1}{2 n}$.

%   \item On pose $g_{n}(x)=x-\dfrac{f_{n}(x)}{f_{n}^{\prime}(x)}$. On définit une suite $\left(x_{k}\right)_{k \in \mathbb{N}}$ de la manière suivante : $x_{0}$ est un réel obtenu par dichotomie tel que $0 \leqslant x_{0}-\varepsilon_{n} \leqslant \dfrac{1}{2 n}$ et pour tout $k \in \mathbb{N}, x_{k+1}=g_{n}\left(x_{k}\right)$.

% \begin{enumerate}
% \item  Justifier que $g_{n}$ est bien définie et dérivable sur $\mathbb{R}_{+}^{*}$, exprimer la dérivée de $g_{n}$ en fonction de $f_{n}, f_{n}^{\prime}$ et $f_{n}^{\prime \prime}$ et étudier ses variations sur cet intervalle.

% \item  Justifier que pour tout $k \in \mathbb{N}, x_{k}$ est bien défini et $\varepsilon_{n} \leqslant x_{k}$.

% \item  En déduire que $\left(x_{k}\right)_{k \geqslant 0}$ est décroissante puis qu'elle converge vers $\varepsilon_{n}$.

% \item  Démontrer que pour tout $k \in \mathbb{N}$, il existe $c \in\left[\varepsilon_{n}, x_{k}\right]$ tel que :

% $$
% 0 \leqslant x_{k+1}-\varepsilon_{n} \leqslant(n-1) \dfrac{f_{n}(c)}{n c^{n-1}+1}\left(x_{k}-\varepsilon_{n}\right)
% $$

% \item  Déduire de la question précédente que pour tout $k \in \mathbb{N}$ :

% $$
% 0 \leqslant x_{k+1}-\varepsilon_{n} \leqslant(n-1)\left(x_{k}-\varepsilon_{n}\right)^{2}
% $$

% \item  Démontrer que pour tout $k \in \mathbb{N}, 0 \leqslant x_{k}-\varepsilon_{n} \leqslant \dfrac{1}{n 2^{2^{k}}}$.

% \end{enumerate}

% \item À l'aide de la suite définie dans cette partie, écrire une fonction Approx en Python qui prend en entrée un entier $n$ et un réel strictement positif $e$ et qui renvoie une approximation de $\varepsilon_{n}$ à $e$ près.
% \end{enumerate}

% \end{exercice}


% \begin{exercice}


% On considère un réel $\lambda>0$, et la fonction $f_{\lambda}$ définie pour tout $x>0$ par $f_{\lambda}(x)=x^{\lambda}+16 x^{2}-9$.

% On rappelle que $\forall a>0, \forall b \in \mathbb{R}, a^{b}=e^{b \ln (a)}$.

% \begin{enumerate}
%   \item Démontrer que l'équation $f_{\lambda}(x)=0$ admet une unique solution que l'on notera $u(\lambda)$.

% Démontrer que $0<u(\lambda)<\dfrac{3}{4}$

%   \item Déterminer $u(2)$.

%   \item Ecrire un programme permettant de déterminer une valeur approchée de $u(3)$ au centième près.

%   \item Soient $0 \leqslant \lambda^{\prime} \leqslant \lambda$ et $\left.x \in\right] 0, \dfrac{3}{4}[$.


% Comparer $f_{\lambda}(x)$ et $f_{\lambda^{\prime}}(x)$.

% Etudier la monotonie de la fonction $u$ sur $\mathbb{R}_{+}$.

% \item
%   \begin{enumerate}
%     \item  Démontrer que la fonction $u$ admet une limite finie en $+\infty$. On notera $\ell$ cette limite.
% \end{enumerate}

% \item  Ecrire une fonction en Python appelée u permettant de déterminer une valeur approchée de $u(\lambda)$ au centième près, en prenant comme argument $\lambda$.

% Pouvez-vous conjecturer la valeur de $\ell$ à l'aide de cette fonction?

% \item  Démontrer que $\lim _{\lambda \rightarrow+\infty}(u(\lambda))^{\lambda}=0$. Confirmez-vous votre conjecture?


% \end{enumerate}
% \end{exercice}

\vspace{-1cm}

%\section*{Pour préparer le Bac}

\begin{exercice}%[Bac 2023]
  
Un biologiste a modélisé l'évolution  d'une population de bactéries (en milliers
d'entités) par la fonction $f$ définie sur $[0~;~+\infty[$ par $f(t) = \text{e}^3 - \text{e}^{-0,5t^2 + t + 2}$
où $t$ désigne le temps en heures depuis le début de l'expérience.


À partir de cette modélisation, il propose les trois affirmations ci-dessous.

Pour chacune d'elles, indiquer, en justifiant, si elle est vraie ou fausse.

\begin{description}
\item[Affirmation 1]: \og La population augmente en permanence \fg.

\item[Affirmation 2]: \og  À très long terme, la population dépassera \np{21000} bactéries\fg.

\item[Affirmation 3]: \og La population de bactéries aura un effectif de \np{10000} à deux reprises au cours du temps \fg.
\end{description}
\end{exercice}

\begin{exercice}%[Bac 2023]
  On pose $S = 1 + \dfrac12  + \dfrac13 + \dfrac14 + \ldots + \dfrac{1}{100}$.

Parmi les fonctions Python ci-dessous, quelle(s) est (sont) celle(s)  permettant de
calculer la somme $S$ (vous justifierez votre réponse):

% \begin{center}
% \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
% \textbf{a.~~}&\textbf{b.~~}\\
% \begin{tabular}{l}
% def somme$\_{}$a():\\
% \quad S = 0\\
% \quad for k in range(100):\\
% \qquad S=1/(k+1) \\
% \quad return S
% \end{tabular}&\begin{tabular}{l}
% def somme$\_{}$b():\\
% \quad S = 0\\
% \quad for k in range(100) :\\
% \qquad S = S + 1/(k + 1)\\
% \quad return S
% \end{tabular}\\
% \textbf{c.~~}&\textbf{d.~~}\\
% \begin{tabular}{l}
% def somme$\_{}$c():\\
% \quad k = 0\\
% \quad while S < 100 :\\
% \qquad S = S+1/(k+1)\\
% \quad return S
% \end{tabular}&
% \begin{tabular}{l}
% def somme$\_{}$d():\\
% \quad k = 0\\
% \quad while k $< 100$: \\
% \qquad S = S + 1/(k + 1)\\
% \quad return S
% \end{tabular}
% \end{tabularx}
% \end{center}


\begin{multicols}{2}
\begin{pythoncode}
def somme_a():
    S = 0
    for k in range(100):
       S = 1/(k + 1)
    return S
\end{pythoncode}

\begin{pythoncode}
def somme_b():
    S = 0
    for k in range(100):
       S = S +1/(k + 1)
    return S
\end{pythoncode}

\begin{pythoncode}
def somme_c():
    k = 0
    while S < 100:
       S = 1/(k + 1)
    return S
\end{pythoncode}

  \begin{pythoncode}
def somme_d():
    k = 0
    while k < 100:
       S = 1/(k + 1)
    return S
\end{pythoncode}

\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}%[Bac 2023]
  
On considère la fonction $f$ définie sur $]-3/2, +\infty[$ par $f(x) = \ln (2x + 3) - 1$.

Le but de cet exercice est d'étudier la convergence de la suite $\left(u_n\right)$ définie par  :
\begin{center}
$u_0 = 0$ et $u_{n+1}  = f\left(u_n\right)$ pour tout entier naturel $n$.\end{center}


\subsection*{Partie A : Étude d'une fonction auxiliaire}

On considère la fonction $g$ définie sur $]-3/2, +\infty[$ par $g(x) = f(x) - x$.



\begin{enumerate}
\item Déterminer la limite au voisinage de $+\infty$ de $\ln(u) - u$.
  
\item Déterminer les limites de la fonction $g$ aux bornes de son ensemble de définition.


\item Étudier les variations de la fonction $g$ sur $]-3/2,+\infty[$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que, dans l'intervalle $]-1/2, +\infty[$, l'équation $g(x) = 0$ admet une unique solution $\alpha$.
                  \item  % (Pour   les  Bcpst)
                    Déterminer                 une                 fonction
                    Python
                    \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{dicho(eps: float) -> float} 
                     qui donne une approximation de $α$ à
                    \texttt{eps} près en utilisant l'algorithme de dichotomie.
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}


\subsection*{Partie B : Étude de la suite \boldmath $\left(u_n\right)$\unboldmath}


\begin{enumerate}
\item Démontrer que $[-1~;~\alpha]$ est stable par $f$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Étudier le sens de variation de la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $.
		\item Étudier la convergence de la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $ (on
                  ne demande pas la limite).
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}

\end{exercice}



%\section*{Pour préparer le concours A-TB}




\begin{exercice}%[Agro Veto TB Écrit 2013] %exo 1 2013
  On pose $A =
  \begin{bmatrix}
    0&1&0\\
    0&0&1\\
    3&-9&6
  \end{bmatrix}$ ainsi que le polynôme R défini par $R=X^3-6X^2+9X-3$.

  Pour tout réel $λ$ on pose $X_{λ}=
  \begin{bmatrix}
    1\\
    λ\\
    λ^2
  \end{bmatrix}$

  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que le polynôme $R'$  admet deux racines réelles $r_1<r_2$ que
    l'on précisera.
  \item  Justifier  que  R  admet  trois  racines  $a$,  $b$  et  $c$  vérifiant
    $0<a<r_1<b<r_2<c$. \textit{On ne cherchera pas à calculer ces racines}.
  \item \begin{enumerate}
      \item Étudier le rang de la matrice $
     \begin{bmatrix}
       1&1&1\\
       a&b&c\\
       a^2&b^2&c^2
     \end{bmatrix}$.
     
  \item En déduire que la famille $(X_a,X_b,X_c)$ est libre dans
    $\mathfrak{M}_{3,1}(ℝ)$.
  \end{enumerate}

\item Soit $λ$ un réel. Démontrer  que $A×X_{λ}=λ\cdot X_{λ}$ si, et seulement
    si $R(λ)=0$.
 
  \end{enumerate}

\end{exercice}






















\begin{exercice}%[Agro-Véto TB Écrit 2022]
  On pose, pour tout entier naturel $n, I_{n}=\displaystyle\int_{0}^{1} \dfrac{t^{n}}{t+1} d t$.

  \begin{enumerate}
    
  \item
      Calculer la valeur de $I_{0}$.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item  En effectuant un changement de variable, prouver que l'on a :

$$
I_{1}=1-\int_{1}^{2} \dfrac{1}{u} d u
$$

\item  En déduire la valeur de $I_{1}$.
\end{enumerate}

\item Étudier le signe de $\left(I_{n}\right)$ pour tout entier naturel $n$.
    
  \item Étudier la monotonie de la suite $\left(I_{n}\right)$.
      
  \item Démontrer que la suite $\left(I_{n}\right)$ admet une limite finie, et que cette limite est positive.

  \item Démontrer que pour tout entier $n$, on a $I_{n}+I_{n+1}=\dfrac{1}{n+1}$.

  \item   En   déduire    la   valeur   de   la   limite    de   la   suite
    $\left(I_{n}\right)$.

    \item Le but de cette question est de donner un équivalent simple de $\left(I_{n}\right)$.

\begin{enumerate}
\item  Démontrer, pour tout $n \in \mathbb{N}$, la double inégalité :

$$
2 I_{n+1} \leq \dfrac{1}{n+1} \leq 2 I_{n}
$$

\item  En déduire que pour tout $n \in \mathbb{N}$ on a :

$$
\dfrac{n}{n+1} \leq 2 n I_{n} \leq 1
$$

\item  Donner la limite de la suite $\left(n I_{n}\right)$ lorsque $n$ tend vers l'infini.

\item  Conclure.
\end{enumerate}
\item On considère, pour tout entier naturel $n$, l'intégrale $K_{n}=\displaystyle\int_{0}^{1} t^{n} \ln (1+t) d t$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer, pour tout $n \in \mathbb{N}$, la relation $I_{n+1}=\ln (2)-(n+1) K_{n}$.



\item  Prouver que la suite $\left(K_{n}\right)$ tend vers 0 .

\item  Démontrer que $K_{n} \underset{+\infty}{\sim} \dfrac{\ln(2)}{n}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}%[Agro Véto TB - Algorithmique 2021]



\subsection*{A. Introduction au problème des coupes de somme minimale}

Dans tout le sujet, on s’intéresse aux \textbf{listes dont les éléments sont des entiers relatifs}.

Pour une telle liste $t = [t_0 , ... , t_{n-1} ]$, on appelle coupe de $t$ toute
sous-liste non vide d’éléments consécutifs de $t$.

Toute coupe  d’une liste $t$  est donc une  liste de la forme  $t[i ∶ j]  = [t_i
, ... , t_{j-1} ]$ où $0 ≤ i<j≤ n$.

À toute coupe $t[i:j]$, on associe la somme $s_{i,j} = \displaystyle\sum_{k=i}^{j-1}t_k$ de ses éléments. Le but du problème est de construire un algorithme
efficace pour  déterminer la valeur minimale  des sommes des coupes  d’une liste
$t$.


\textit{Par exemple, la valeur minimale des sommes des coupes de la liste} $t=[4, −1, −9, −10, 9, −2, 8, −9]$ \textit{est -20, atteinte
  pour la coupe } $t[1:4]$.

\begin{enumerate}
\item  Quelle est la valeur minimale des sommes des coupes de la liste $t=[4,−4,1,−1,−9,8,−3]$?

  Pour quelle coupe cette somme est-elle atteinte ?
\item  Écrire une fonction somme prenant en argument une liste $t$, ainsi que deux entiers $i$ et $j$, et qui renvoie la somme $s_{i,j}$
de la coupe $t[i ∶ j]$. On ne vérifiera pas dans le code de la fonction que les indices $i$ et $j$ sont valides: on supposera qu’ils
vérifieront toujours la propriété, $0 ≤ i<j≤ n$ où $n$ est la longueur de la liste $t$.
\end{enumerate}

\subsection*{B. Résolution par force brute}

Le principe est de calculer la somme de toutes les coupes $t[i ∶ j]$ et d’en déterminer le minimum.
\begin{enumerate}
\item  Parmi les quatre fonctions ci-après, nommer l’unique fonction qui renvoie la valeur minimale des sommes des coupes
de la liste passée en argument en justifiant votre choix.

\begin{multicols}{2}
\begin{pythoncode}
def somme_min_brute1(t: list) -> int:
    n = len(t)
    s_min = 0
    for i in range(n - 1):
        for j in range(i + 1, n + 1):
            s = somme(t, i, j)
            if s < s_min:
                s_min = s
    return s_min
\end{pythoncode}

\begin{pythoncode}
def somme_min_brute2(t: list) -> int:
    n = len(t)
    s_min = t[n - 1]
    for i in range(n):
        for j in range(i, n):
            s = somme(t, i, j)
            if s < s_min:
                s_min = s
    return s_min
\end{pythoncode}

\begin{pythoncode}
def somme_min_brute3(t: list) -> int:
    n = len(t)
    s_min = t[0]
    for i in range(n):
        for j in range(i + 1, n + 1):
            s = somme(t, i, j)
            if s < s_min:
                s_min = s
    return s_min
\end{pythoncode}

\begin{pythoncode}
def somme_min_brute4(t: list) -> int:
    n = len(t)
    s_min = t[0]
    for i in range(n):
        for j in range(i + 1, n):
            s = somme(t, i, j)
            if s < s_min:
                s_min = s
    return s_min
\end{pythoncode}

\end{multicols}



\item En  déduire le code  d'une fonction \texttt{coupe\_min}  qui prend en  argument une
  liste  d'entiers  $t$ et  qui  renvoie  les indices  $i$  et  $j$ d'une  coupe
  $\mathrm{t}[i: j]$ de somme minimale.
  
\end{enumerate}

\subsection*{C. Résolution par les suffixes}
La méthode par force brute répond  au problème mais recalcule plusieurs fois les
mêmes sommes. On se  propose ici de résoudre le problème  pour toutes les coupes
qui commencent par $t_{i}$, puis d'en déduire la solution. 

\begin{enumerate}
  \item Sans utiliser la fonction somme, écrire une fonction min\_coupe prenant en argument une liste d'entiers t et un entier $i$, et qui renvoie la valeur minimale des sommes des coupes de $t$ qui commencent par $\mathbf{t}_{\mathbf{i}}$, c'est-à-dire de la forme $\mathrm{t}[i: j]=\left[t_{i}, \ldots, t_{j-1}\right]$

\item Recopier sur la copie et compléter avec une autre couleur le code de la fonction ci-dessous de
  manière à ce  qu'elle renvoie la valeur  minimale des sommes des  coupes de la
  liste passée en argument.

\begin{pythoncode}
def somme_min_coupe(t: list) -> int:
    n = len(t)
    s_min = ...
    for i in range(...):
        s = min_coupe(..., ...)
        if ... :
            ...
    return s_min
\end{pythoncode}
\end{enumerate}





\end{exercice}


\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
